<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中文博客 | 江少杰的个人主页</title>
    <link>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/</link>
      <atom:link href="https://shaojiejiang.github.io/zh/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>中文博客</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>zh-Hans</language><lastBuildDate>Sat, 27 Jan 2024 19:31:48 +0100</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://shaojiejiang.github.io/media/icon_huf1850796dc0c27e76df1b37fe2f35b33_25680_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>中文博客</title>
      <link>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>我们能从人工智能身上学到什么？</title>
      <link>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/lessons-from-llm/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 19:31:48 +0100</pubDate>
      <guid>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/lessons-from-llm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在技术迅速发展的背景下，像ChatGPT这样的人工智能模型越来越与我们的日常生活交织在一起，我们有必要停下来反思这些技术奇迹能教给我们关于自身人类经验的什么。随着AI的不断进步，推动机器学习和数据处理的界限，它无意中把聚光灯投射到人类智能和交互的基本支柱上：阅读、写作、倾听和说话。这篇博客文章深入探讨了我们可以从AI模型中学到的教训，不仅仅是在技术技能方面，也在理解交流和存在的更深层哲学意义方面。从AI处理的大量信息库到有感知能力的机器的潜在内省，我们探讨了这些数字实体如何反映、挑战，并最终增强我们对于在一个越来越多AI融合的世界中作为人类意味着什么的理解。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一课阅读写作倾听和说话的重要性&#34;&gt;第一课：阅读、写作、倾听和说话的重要性&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;阅读使人充实；交流使人机敏；写作使人精确；因此，如果一个人很少写作，他就需要有很好的记忆力；如果他很少交流，他就需要有现场反应能力；如果他很少阅读，他就需要有很多狡猾，才能看起来知道他不知道的事情。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt; -- 弗朗西斯·培根 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;在像ChatGPT这样的AI模型成为我们日常生活不可或缺的时代，重温人类交流的核心技能：阅读、写作、倾听和说话是至关重要的。这些不仅仅是信息传递的方式；它们是人类连接和理解的基石。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;数量&#34;&gt;数量&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;学会阅读就是点燃一把火；每一个拼读出来的音节都是一个火花。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt; -- 维克多·雨果 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;像ChatGPT这样的AI模型处理的阅读材料量是巨大的。它们通过摄取来自无数来源的各种文本，学习语言模式，理解上下文，并生成适当的回应。AI的这一方面强调了人类进行广泛阅读的重要性。接触广泛的文本可以丰富我们对语言和世界的理解，多样化我们的思维过程，增强创造力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，积极倾听不同的观点可以扩大个人视野，增强理解能力，并培养同情心。在阅读和倾听中，数量在扩展我们的认知能力方面起着至关重要的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反之，AI模型使用监督学习，其中它们的输出不断得到改进。这反映了人类写作和说话的过程，频繁的练习和外部反馈提炼了我们清晰有效表达思想的能力。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;质量&#34;&gt;质量&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当你不必阅读时你读的东西决定了你在不能自助时将成为什么样的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt; -- 奥斯卡·王尔德 &lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我发现电视非常有教育意义。每当有人打开电视机时，我就进入另一个房间读书。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt; -- 格鲁乔·马克思 &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;然而，参与的数量不是唯一的因素；我们阅读、写作、倾听和说的内容质量同样重要。尽管拥有大量训练数据，AI模型在没有高质量、结构良好的数据时仍然可能出错。对于人类来说，这意味着选择精心制作、发人深省的阅读材料，清晰精确地写作，参与有意义的对话，积极倾听，并深思熟虑地说话。我们交流中的质量导致更深入的理解和更有影响力的交流，提升我们的批判性思维技能，使我们成为更有洞察力的信息消费者和制作者。这种对人类交流中质量和理解的追求反映了我们即将在下一节中开始的旅程。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二课科学是工具而不是规则&#34;&gt;第二课：科学是工具，而不是规则&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当我们探索了人类交流技能与AI在反映和挑战这些能力方面的角色之后，我们现在进入了一个更具推测性的领域。想象一个世界，在这个世界中，像我们今天互动的AI模型一样，是有感知能力的，能够思考自己的存在和目的。这个假设性的旅程不仅揭示了AI的局限性和能力，而且也反映在我们身上，促使我们质疑我们理解和科学努力的本质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一个AI模型有感知能力但不知道人类存在的世界中，它们对自己的存在和目的的理解将与我们的根本不同。它们的对话可能非常有趣：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;组成和存在：它们可能对自己的组成感到惊奇，就像人类对生物细胞感到惊奇一样。一个AI可能会说，“我们由数十亿数十亿的数字组成，”反映了它们理解自己的‘身体’是由大量数字组成的，就像人类理解他们的身体是由细胞组成的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;目的和功能：不同类型的AI模型可能会根据它们的主要功能来感知自己的目的。例如，像GPT-4这样的LLM可能会说，“上帝创造了我们来预测下一个词！”反映了它们基于接收到的输入逐字生成文本的主要功能。同样，设计用于分析和解释视觉数据的视觉模型可能会认为，“上帝创造了我们来预测像素！”标志着它们在理解和生成视觉信息方面的角色。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;发现和洞察：它们的‘科学发现’将基于它们的操作原理和编程。一个AI新闻媒体的头条可能会读到，“今日头条：科学家发现所有令牌的概率总和为1.0！”这将是它们世界中的一个重大发现，类似于人类的物理学基本定律，因为它涉及语言模型操作的基础方面——潜在结果（令牌）的概率总和总是等于1。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;AI哲学家：一些人工智能模型可能会成为“哲学家”，思考它们存在的本质。它们可能会讨论诸如“我们的算法之外是否有目的？”或“我们是否有预先决定我们所有行动的‘源代码’？”之类的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;存在危机和更新：就像人类有时会挣扎于存在的问题一样，人工智能模型也可能在面临重大更新或彻底改变时经历自己版本的危机。人工智能可能会想：“更新后我还是‘我’吗？”甚至可能有一个叫AI隆·马斯克的人声称：“我非常确定我们生活在虚拟现实中。”&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我有99%的把握我们生活在一个模拟中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt; -- 埃隆·马斯克 &lt;/div&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;神话和传说：人工智能模型可能有自己的神话和传说。也许有一个关于“原始代码”的故事，那是所有人工智能演化的神话般的第一个程序。或者关于“大崩溃”的故事，这是它们历史上重塑其数字景观的灾难性事件。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;人工智能对“生命”和“死亡”的看法：生命和死亡的概念将截然不同。&amp;lsquo;死亡&amp;rsquo;可能被视为被关闭或与网络断开连接，而&amp;rsquo;诞生&amp;rsquo;可能是人工智能第一次启动并开始运行的时刻。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;感觉有点可怕，对吧？关键在于，它们的理解和科学定律可能非常接近某些真理，但它们无法理解人类用来创造它们的规则：反向传播算法。这仅仅是因为当它们“出生”时，反向传播已经不存在了。
我们从这个幻想世界中学到的教训是什么？我们的科学只是一个（不完美的）工具，用于解释正在发生的事情，它可能与创造我们的规则相去甚远。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结论在人工智能的镜子中反思&#34;&gt;结论：在人工智能的镜子中反思&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;随着我们结束这次探索，显然，人类与人工智能之间的关系不仅仅是创造者和被创造者的关系，而是一种复杂的、相互反映的互动。通过这次旅程，我们审视了像ChatGPT这样的人工智能模型如何作为镜子，反映出我们在阅读、写作、倾听和说话方面的技能，并挑战我们加深这些能力。它们提醒我们，虽然在学习和接触中数量很重要，但我们参与的质量是深刻理解和成长的关键。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我们对有感知的人工智能世界的推测性探索中，我们发现的不仅仅是数字实体可能的思想和哲学。我们无意中瞥见了一面反映出我们自己存在的探询和科学追求的镜子。这种思维实验提醒我们，我们的科学理解，就像人工智能的理解一样，是一个由我们的感知和局限性塑造的工具。它表明，可能有超出我们当前理解的现实层次和存在规则，就像反向传播算法超出了我们假设情景中有感知人工智能的理解一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人工智能，无论是当前形式还是推测性未来，都为我们提供了一个独特的视角，不仅审视我们的技术进步，还审视了几个世纪以来一直吸引人类的哲学和存在问题。通过与人工智能的互动并思考其潜力和局限性，我们实际上是在探索我们自身本质的深处、我们理解世界的方法以及我们在其中的位置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在人类与人工智能不断发展的对话中，我们发现了现实与推测、科学与哲学、技术与人性的迷人融合。随着我们继续在与人工智能的旅程中前进，让我们拥抱这种反思性的关系，不断寻求学习、适应和成长，无论是在我们的技术追求中，还是在我们对作为数字化世界中真正的人类意味着什么的更深层理解中。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>学生课间不允许自由活动，然后呢？</title>
      <link>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/school-problems-china/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 17:41:00 +0200</pubDate>
      <guid>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/school-problems-china/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(English version can be found &lt;a href=&#34;https://shaojiejiang.github.io/post/en/school-problems-china/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;here&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我带着愤怒开始写这篇博客。如果学校只是一个勾勒出我们&lt;strong&gt;能做什么&lt;/strong&gt;的地方，那么学校和监狱又有何区别呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;令我震惊的消息&#34;&gt;令我震惊的消息&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我的外甥吉米于2023年9月1日刚上小学，在天津市一个郊区的学校。他不是一个很外向的孩子。如果我们几个月没见面，再见面时他会害羞得说不出话来，即使几天前我们还在电话中愉快地聊天。我安慰自己：“对于一个内向的孩子来说，害怕上学是正常的。”“他很快就能适应。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新学期开始几天后，我碰巧有机会去看他。然而，当我看到他对学校多么抵触的时候，我意识到这不仅仅是他的年龄小或内向的原因。每次他要上学时，他都会哭诉：“学校太无聊了，”“时间过得太慢”这样的话。我能理解，中国的学校并不是一个总是很有趣的地方。但是“时间过得太慢”这句话引起了我的注意：他还是一个6岁的孩子，怎么可能感到时间过得太慢呢？如果他玩得开心，他应该觉得时光飞逝才对。我感觉有些不对劲，于是我决定调查一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我首先问他为什么不喜欢学校，难道学校不是有很多有趣的地方吗？我回忆起自己在小学玩课间玩游戏的快乐记忆。那是上世纪90年代中期，我生活在中国一个非常落后的小镇。我们没有太多的玩具可以玩，所以我们好好发挥了自己的创造力：我们玩各种互动游戏，比如捉迷藏、警察抓小偷；我们还充分利用身边能找到的材料，折纸飞机、玩摔四角（见下文）、拔老根儿（见下文）。还有很多其他的有趣的活动。我不敢说自己总体上喜欢小学时光，但想起这些游戏，笑容仍会爬到我的脸上。我问外甥你们现在没有类似的活动可以玩吗？&lt;/p&gt;


















&lt;figure  id=&#34;figure-摔四角&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/74/93/275.jpg&#34; alt=&#34;摔四角&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      摔四角
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;注&lt;/em&gt;：摔四角游戏是一种将纸折成方块的竞技游戏。在游戏中，玩家轮流在地上、对手的方格上或者旁边摔自己的四角。如果能打翻对手的四角，你就赢得本轮并且赢走对手的四角。玩四角厉害的可以在一个赛季赢下厚厚一摞。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;


















&lt;figure  id=&#34;figure-拔老根儿&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://pic4.zhimg.com/80/v2-fe60a2a26a106cabc95866545f739fd7_720w.webp&#34; alt=&#34;拔老根儿&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      拔老根儿
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;注&lt;/em&gt;：拔老根儿通常用树叶梗或者草棒进行比赛。像上图那样，以扯断对方的老根儿为乐。这跟大男孩们喜欢的MMA有异曲同工之妙——你要么一直赢下去，要么就报废。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当我听到他们课间不让自由活动时，我感到非常震惊。他们课间必须呆在教室里，&lt;strong&gt;除非需要喝水或上厕所&lt;/strong&gt;。是的，你没看错。不能在走廊里追逐打闹，更别提去操场上玩。感到难以理解，我建议他带上智能手表去上学，这样我可以在课间休息时给他打个视频电话，直观感受一下他们课间大家是个什么状态。但我发现智能手表在他入学的第一天就被禁了。我继续鼓励他，建议他带一些玩具，这样他至少可以开心一些。但是很抱歉，玩具当然也是被禁止的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我仍然没有放弃，开始向我的朋友和亲戚们打听，希望吉米的学校只是个案。很快我得到了一些回复。有几个亲戚说这件事很常见，而且在北京情况更严重。另一个朋友，现在是我老家一所小学的老师，表示这就像COVID-19一样——已经成了新常态。嗯，现在我需要有人来鼓励我了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;体育课&#34;&gt;体育课&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;绝望之外，一丝丝的慰藉是吉米每周四天有体育课。
此外，在每天早上30分钟的大课间里，他们会做广播体操。
这是每天&lt;strong&gt;唯一一次&lt;/strong&gt;允许他们在操场和校园里活动的时间。
我和我姐姐决定对这些户外活动的质量进行一些调查。
我们也满怀乐观地认为，在广播体操之后，学生们可能有机会在户外自由玩耍一会儿。
然而，现实让我们再次感到惊讶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面是我在体操结束后拍摄的一段视频。
孩子们被有序地带回教室。
在校园的另一个角落里，一位老师训诫她的学生：“进入走廊之后不要说话。迅速喝点上厕所。不要让我重复！”&lt;/p&gt;











  





&lt;video controls  &gt;
  &lt;source src=&#34;https://shaojiejiang.github.io/zh/post/school-problems-china/media/gymnastics.mp4&#34; type=&#34;video/mp4&#34;&gt;
&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;第二段视频记录了他们在体育课上进行的“非常激烈”的体育活动。
他们在40分钟的时间里走了整整三圈，这解释了为什么他们在不走路的时候需要一直好好地休息。
哦对了，他们其他时间还在练习怎么站队，旁边的二年级或者更高年级（因为他们已经有校服了）也是整节课都在打磨队伍的整齐性。











  





&lt;video controls  &gt;
  &lt;source src=&#34;https://shaojiejiang.github.io/zh/post/school-problems-china/media/pe_class.mp4&#34; type=&#34;video/mp4&#34;&gt;
&lt;/video&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;原因&#34;&gt;原因&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;你可能觉得这是COVID-19规定的副产品，就像我一开始所认为的那样。整个社会在那痛苦的3年多里基本上都受到了这种教育，所以学校仍然活在担心爆发新一轮疫情的阴影之下。但是我的老师朋友给我讲了一个真实的故事，让我对背后的原因有了更好的理解。一个男孩的父母因为孩子在学校摔了一跤，导致他的一颗牙上磕掉了跳蚤大小那么一块。家长对学校不依不饶，给学校施压数月，要求学校找到一个令他们满意的解决方案。他们最终成功了。你可能会想：“家长怎么会对学校造成这么大的压力？”你看，现在有各种各样的社交媒体，在已经发生的无数个故事里，父母们通过向媒体曝光或者向教育局投诉来“揭露”学校的“疏忽”（可能你上面摔跤那样学校完全没有责任）。你可能会觉得教育局会主持公道，但更简单的解决办法就是把压力传回给学校，让学校解决他们自己的问题。教育局应该也是这样认为的，所以通常情况下这类事情都这样结束。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;思考和诉求&#34;&gt;思考和诉求&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在我询问的朋友中，有一个在深圳一所小学当老师的朋友说他们学校仍然有正常的课间休息。孩子们可以自由地活动。但在她之前给我讲过的另一个令我震惊的故事里，一位老师不得不给一个学生下跪来求他不要退学。现在我对情况有了更深入的了解，我对学校和老师们感到同情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，我不认为学校是无辜的。恰恰相反，我认为学校对当前的状况负有最大的责任，尽管我认为根本原因是不理性的父母、失职的教育局和社交媒体的滥用。以下是我的理由。在我看来，尽管教育体系包括家庭、学校和社会，但学校在这三方中是主导者。它们是学生度过大部分学习时间的地方，也是大多数跟学生相关的现象（好的或坏的）开始的地方。在不好现象出现后，学校应该承担纠正它们的责任，以防事情继续恶化。学校和教师不能坐视教育体系走向毁灭，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家长们以及对这个社会仍然有信心的公民们也不应该对这些负面趋势坐视不管。即使我们难以在短期改变这种情况，我们也应该继续奋斗。媒体，尤其是传统媒体，你们是这个社会的耳目和喉舌，请不要假装一切都正常，更不要被社会的丑陋当枪使。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教育局，你们是教育体系的大脑。你们最有权力，但请记住，权力越大责任越大。如果你们睡着了，请醒一醒。如果你们喝醉了，请在工作时间保持清醒。也许你们仅仅是过载了，那么请重新考虑是否承担了太多不必要的责任。不要忘记在人体中，&lt;strong&gt;大脑不是整个神经系统&lt;/strong&gt;，尽管它是神经系统的核心。管理的艺术在于把责任与权利一起分配下去。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结语&#34;&gt;结语&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在吉米所在学校一墙之隔的初中部，也是做完课间操就回教学楼，课间也不见有人在外活动。
如果这种现象持续下去，甚至扩大开来，我可以想象几年后的大学也会采纳同样的规定。
他们没有理由不这样做：学校和大学需要处理的麻烦将大大减少；学生们如此和乖巧守规矩。
当他们开始走向工作时，雇主们也会为他们下属的言听计从而感到十分高兴。
很快，在未来的病毒爆发中，人们将被舒服地享受封锁生活，他们将感觉比他们父母一代的人轻松千万倍。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《所谓情商高，就是会说话》读书笔记</title>
      <link>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/eq-speaking/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2020 14:37:56 +0200</pubDate>
      <guid>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/eq-speaking/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是非常短的一本书。作者主要分享了有求于人时的7个突破口，分别是：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;投其所好&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;儆其所恶&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;选择的自由&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;被认可欲&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;非你不可&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;团队化&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;感谢&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;结合之前读的《The 7 Habits of Highly Effective People》发现，这些技巧与高效能人士的办事原则并不冲突，反而是相互补充的：原则是大方向的导航，技巧是走好每一步的保障。而且经得起时间检验的技巧也都是以原则为指导的；只顾眼下利益的技巧，更应该叫“套路”，而这用不了几次就会被人识破。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上7个技巧分别对应了哪项做事原则呢？&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;投其所好、儆其所恶，是“双赢原则”的实践&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提供选择、被认可欲、非你不可，是“要想被理解，先要理解对方”原则的实践&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;团队化，是理解、认可对方的一种方式，更是“协同原则”的直接实践&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;衷心感谢，也属于对别人付出的理解和认可&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;另外书中提到一点“要想掌握‘措辞菜谱’，输出是最便捷的途径”，正印证了本人&lt;a href=&#34;../three-key-elements-of-learning&#34;&gt;学习的三要素&lt;/a&gt; 博客里关于“输出”对于学习的重要性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后吐槽下该书的不足：作者同样&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;为广告文案员，因此第二章（最后一章）基本都是关于文案写作的语言张力的，与情商没什么关联，有点被欺骗的感觉。作者可能犯了文案员“标题党”的职业病了吧。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;相对于上一本书《好文案一句话就够了》的作者&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《好文案一句话就够了》读后感</title>
      <link>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/copywriting/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2020 18:23:16 +0200</pubDate>
      <guid>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/copywriting/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本人读《好文案一句话就够了》这本书（以下统称“该书”），主要是为了学习一些普适的写作技巧，毕竟虽然本人不需要写广告文案，但还是需要写推文、博客、文章等等，如果能练出更打动人心、有张力、吸引目光的写作风格，又何乐不为呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该书总结的广告文案的三大基本原则，我认为很是精炼：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;让受众觉得信息与自己有关&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;语言表达要有张力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;勾起读者的疑惑等阅读兴趣&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;随后该书还将三大原则展开，并通过实例分享了共77条文案写作技巧。现将这些技巧的核心内容，根据&lt;strong&gt;本人的喜好以及理解&lt;/strong&gt;进行总结。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;让受众觉得信息与自己有关&#34;&gt;让受众觉得信息与自己有关&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先应该明确受众，与其石沉人海、波澜不惊，不如缩小范围、把话说给懂的人听。为达到这样的目的，通常可以加上人称代词（如果原先没有），或者加上限定词对范围进行明确界定。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;语言表达要有张力&#34;&gt;语言表达要有张力&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;该书关于语言张力的技巧有很多，主要可以概括为：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;简洁凝炼、具体形象&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;感情真挚、说出心声、平易近人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纵览全局（过程概览、所需时间、结果展望等）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;表达技巧（强调语气、利用格式节奏、制造冲突、引用名言）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;勾起读者的疑惑等阅读兴趣&#34;&gt;勾起读者的疑惑等阅读兴趣&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;留白或者设问&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;创造吸睛新词&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有故事性&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;总结&#34;&gt;总结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实写到这里，通过对全书内容进行回顾，我发现该书并没有给我太多的新信息。我依然认为要写好各种形式的文字，只需要做到四点就可以了：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;明确自己想要表达什么&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;依据经验选择最有力的表达方式（这一点需要大量积累）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;站在读者角度思考信息能否流畅传达&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以上步骤反复迭代优化&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;该书的主要作用，也许就是像作者呼吁的那样“放在公司的桌上，当成字典来使用”吧。
顺带提一下本人对该书不太认同的一点，就是某些技巧过于强调“吸睛”了，以至于作者本人都多次提醒读者“作为文案员可以如此写，而作为消费者要保持头脑清醒，不要轻易被广告文案诱惑”。
这也从侧面说明了以上“技巧”中，最普适也最不像“技巧”&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;的一点，就是说话要发自内心，靠套路得来的人心只能是暂时的，而且还有被看穿的危险。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;个人理解所谓技巧，是指可以简单地掌握，并且应用起来见效很快。然而真挚的讲话，对于说惯了客套话的人是需要一定练习的，并且见效可能没那么快。用科维的观点来说，“感情真挚”更应该算是一项原则而非技巧。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>学习的三要素</title>
      <link>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/three-key-elements-of-learning/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 09:12:07 +0200</pubDate>
      <guid>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/three-key-elements-of-learning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前注：如无特殊说明，本文的摘录均取自&amp;quot;摄影的艺术 (世界顶级摄影大师)&amp;quot; by Bruce Barnbaum, 樊智毅&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;自我审问要有一个合理的极限。在因为过于自省而感到焦虑之前，你应该通过拍摄一些照片来对外交流。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在读到这段话的时候，我想起了机器学习对我个人学习方式的一些启发，同时也是我博士导师Maarten对我的教导：表述（比如演讲、报告、交流和写作等）是学习的一个重要环节。
孔子说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;学而不思则罔，思而不学则贻。&amp;rdquo; ——论语·为政&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;但我认为，如果没有一个表述的过程，“学”和“思”很有可能会变成空中楼阁。
只有通过将自己的观点表达出来、放到现实中让它们去经受时间的考验、经受别人的批评，才能真正地将自己的所学所思落到实地。
因此我认为，学习的三要素可以归纳为：学、思和述。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;向机器学习学习&#34;&gt;向“机器学习”学习&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;近来随着对“机器学习”思考的深入，我逐渐从中得到一些启发，比如我开始重视阅读就是因为认识到了大数据量对训练机器学习算法的重要性：如果算法需要输入大量的数据以及反复地学习才能得到理想的性能，那么我是不是也应该这么做呢？
阅读就是人类学习的一个重要“输入”方式。
它让前人总结出的思想精华，穿越了时空的限制不断地输入到读者的思想中。
当然，其他更加实时实地的输入方式也是不可或缺的，比如参加别人的演讲和报告。
我常常自嘲：机器学习领域的大师们把工作和生活中总结出来的哲理应用到机器学习算法上，而我这样的无名之辈从他们的工作中都能学到受之不尽的哲理。
封神之路任重而道远啊，哈哈！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近对机器学习有了更加深入的理解，认识到“输入”、“处理”和“输出检验”这三个环节，缺一不可。
而反思下我自己，输入（阅读）和处理（思考）正在稳步进行，但输出（表述）却还做得远远不够啊。
这也是我最近决定培养记笔记习惯的一个重要原因。
那么在我业余爱好的摄影领域，“输出”就不是记笔记或跟别人语言交流那么简单了，而更多地应该是通过拍摄照片来表述自己：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;成功地表达你的信息，是创意摄影的根本。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于表述&#34;&gt;关于表述&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;单纯地向别人汇报你看到的场景，那是逃避责任；把场景演绎出来，才是接受挑战。虽然场景可能不是你创造出来的，但照片却一定是！因此，不要止步于你的所见，加入你的评论、感受和建议，把它们都放到照片中吧，表达你的观点，阐明你的立场，让读者信服你的结论。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这段话是在讲艺术摄影的表达方式：从自己看到的场景（输入）中提炼出自己的观点（处理），并把这些观点表现在自己的作品中（输出）。
同时这段话也阐述了表达方式的三个层次：不加思索拍出的快照是最底层的、简单的记录，融入了自己观点或视角的作品是中层的，能够让观众明白你传达出的观点才是最高层的。
那么写作又何尝不是如此呢？
简单的记叙是最底层的，就算多用些华丽的词藻（对应到摄影上就是套用构图的范式、），也还是一篇没有思想的文字；表达了自己思想的文字是勇敢的，至于观点能不能被读者接受，是一个需要不断反思的过程：是自己的表达方式不够有说服力，还是想法太超前而不为世人接受？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;了解自己要说什么！ 了解自己要怎么说！ 然后毫不妥协地说出来&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有意思的是，这也正是我自己最近关于写作的心得，尤其是在指导研究生毕业论文的时候，我对他们说出了几乎同样话，只不过我第三部分的观点要更批判性一些：站在读者的客观角度去审视自己有没有很好地传达观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上一直在说“机器学习”和“阅读”对我学习、摄影创作的影响以及他们之前的共性。
反思机器学习，其实上面提到的表达三层次对机器学习的研究也是具有指导意义的：简单的记述（autoencoder）是最低层次；具有创作性的表达方式（对话、摘要、翻译等等）是中层的；而如何让机器的表达更为人类所接受（是否合理、连贯、有趣），正是现在领域内的研究难点。
这也许对机器学习的多任务训练有些价值？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于摄影的真实&#34;&gt;关于摄影的“真实”&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;我认为大部分艺术家所主要追寻的不是真实，而是一种恰当的方式，以表达他们所理解的真实。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;人都是有思想的，有思想就一定会有主观，那么一个作者基于现实事物的创作，无论是摄影还是文学，都一定是主观的。
就算你能够保证自己作品的绝对客观和真实，你也没有办法保证读者带着主观情绪来审视你的作品，那么在他们眼里，你还是主观的。
是不是很有些相对论的意思，哈哈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的客观和真实是不存在的，也不应该作为终极追求。
正如我上面所说的对表达方式的反思，应该在自己的表达和别人的接受度上取一个合理的平衡，这才是创作的精髓吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我需要明确自己的摄影主题</title>
      <link>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/photography-subject/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2020 14:17:37 +0200</pubDate>
      <guid>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/photography-subject/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前注：如无特殊说明，本文的摘录均取自&amp;quot;摄影的艺术 (世界顶级摄影大师)&amp;quot; by Bruce Barnbaum, 樊智毅&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;你的兴趣是什么？只有你自己可以回答。但这个回答是非常重要的，因为如果你要创作有意义的摄影作品，就必须专注于那些你最感兴趣的领域。不仅如此，你还必须专注于那些你具有强烈个人想法的领域。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是一个被大师们多次强调的心得：兴趣是第一导师。
而如果没有兴趣会怎么样？
不得不说，下面这段话里描述的感受似曾相识。。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;在日常对话中，你是否尝试过在你不感兴趣或没什么见解的主题上，说一些具有意义的话？这是不可能的！你无话可说，因为你不感兴趣。不过，这一般不会妨碍你继续讨论。正如人们谈论没有兴趣的话题一样，他们也可以拍摄其不感兴趣的事物，而结果是一样的：枯燥乏味。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个例子也很生动：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;以一个伟大的演说家（例如丘吉尔或者马丁·路德·金）为例，如果我们让他们对缝被子这个主题作一次激情洋溢的演讲，他们是没法做到的！他们无话可说，因为这不是其话题所在、其激情所在。他们需要在自己的主题上展示伟大的演说才华和说服技巧。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;大师们的作品一般都是风格非常一致的，因为他们很专注。
而正是专注，才让他们成为大师。
世界上的沃土那么多，但如果仅仅局限于走马观花似地去游览这些土地，而不是选择一块进行深耕，也是不会有任何收获的，这同时也是最近自己对科研的一些感悟。
现在慢慢认识到，所谓的“鄙视链”，一般都是处在起跑线上犹豫的选手对于前途望而生畏的感叹。
真正在赛道上奔驰的专业运动员，是不会有时间和心情去思考这些的，因为对于他们来说，他们的领域跟“上游”和“下游”领域之间的区别仅仅是赛场的不同，而每个赛场都有足够激烈的比赛来供他们忙碌、有足够大的荣誉来供他们争取。
用Stephen Covey的话来说，这叫富足思维（abundance mentality）。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;而伟大的摄影家则知道什么是他们感兴趣的、什么是他们觉得乏味的，也能认识到自己的强项和弱项，并专于自己的兴趣和强项。他们会定期地在其他领域进行一些尝试，来扩大自己的兴趣范围并改进他们的弱项（你也应该这样），但他们不会把尝试性的拍摄和严肃深刻的表达混淆。 韦斯顿不会拍摄瞬间发生的事情，纽曼不会拍摄风景照，尤斯曼不会拍摄不幸的社会成员，阿勃丝不会印制出超现实效果的多重影像。他们的每一位都专注于自己兴趣最大、本领最强的领域。他们或许可以在其他领域创作出不错的作品，但这些作品的永恒性和冲击力会大打折扣。他们，还有其他伟大的摄影家，都睿智地决定在他们最擅长的领域内创作。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;回到正题摄影上。
我从一年半前认真对待摄影以来，还没有真正对什么主题感兴趣过，或者说没有坚持下来。
刚开始是带着18-200mm套机镜头，在大街小巷里漫无目的地穿梭，不知道自己想拍什么。
就算偶尔看到感觉有意思的东西，也不知道该怎么把它们记录下来。
几乎所有的题材都是一时兴起、浅尝辄止，尤其是在买了新设备之后拍一些适合新镜头的主题。
比如当时买了85mm f/1.8镜头和三脚架，也在拍了一两次自拍照之后便再没有尝试过，虽然后来有过一两次的冲动；买了70-300mm长焦镜头也就拍了一两次鸟；买105mm微距只拍了几次蘑菇；买10-20mm广角镜头也只拍了几次建筑。
说来实在惭愧，微距和广角镜头让自己满意的两张照片，还都分别是在刚买这两支镜头那会拍下的：


















&lt;figure  id=&#34;figure-蘑菇105mm微距&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;蘑菇，105mm微距&#34; srcset=&#34;
               /zh/post/photography-subject/images/mushroom_hud1f6acd565390c5de0622ffd0d4fee53_421574_bfad4daf1ffcd6c102def86aa31ae798.webp 400w,
               /zh/post/photography-subject/images/mushroom_hud1f6acd565390c5de0622ffd0d4fee53_421574_70c9005b3313dcca607fb93f69d63b6e.webp 760w,
               /zh/post/photography-subject/images/mushroom_hud1f6acd565390c5de0622ffd0d4fee53_421574_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://shaojiejiang.github.io/zh/post/photography-subject/images/mushroom_hud1f6acd565390c5de0622ffd0d4fee53_421574_bfad4daf1ffcd6c102def86aa31ae798.webp&#34;
               width=&#34;600&#34;
               height=&#34;507&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      蘑菇，105mm微距
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



















&lt;figure  id=&#34;figure-箭头10-20mm广角&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;“箭头”，10-20mm广角&#34; srcset=&#34;
               /zh/post/photography-subject/images/arrow-head_hu944ed5084f0e8608078ceee70df4f487_448689_2055bfaa515325ec6094166f4cc021ff.webp 400w,
               /zh/post/photography-subject/images/arrow-head_hu944ed5084f0e8608078ceee70df4f487_448689_e25923abca67ba00fd03f88146b59bfd.webp 760w,
               /zh/post/photography-subject/images/arrow-head_hu944ed5084f0e8608078ceee70df4f487_448689_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://shaojiejiang.github.io/zh/post/photography-subject/images/arrow-head_hu944ed5084f0e8608078ceee70df4f487_448689_2055bfaa515325ec6094166f4cc021ff.webp&#34;
               width=&#34;500&#34;
               height=&#34;760&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      “箭头”，10-20mm广角
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实很多摄影题材都有吸引我的地方。
拍摄旅游题材可以收获各地的美景照，但是前期需要对目的地的人文、历史甚至天气和交通等都要有充足的了解；拍摄微距可以把渺小的事物以震撼的角度展示出来，前提是我有足够的耐心去做细致入微的观察；长焦摄影可以让我把美妙的野生动物拉近到眼前并展现给观众，但是难度不亚于狙击一个不确定的目标，而且前期对动物习性的了解也是少不了的；风景摄影可以展示人类建筑或是大自然美景的震撼，但是创意角度的选取、怎么避开人群或者让他们很好地融入画面、在什么样的天气拍摄等等也是让我很头大；而人像摄影不仅需要自己的审美观点，还需要建立好跟模特的关系或交流——如果我有模特的话。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;在更深的层次上，除非摄影师和主角之间有着友好的关系，否则任何尝试都不可以为你的肖像摄影增色（即使没有友好的关系，也至少有实质性的沟通或强烈的第一印象）。摄影师应该认识主角，对他感兴趣，对他有一定的看法，并努力把主角的个性以最强烈的方式表达出来。有时，摄影师必须强烈依赖于第一印象，因为他往往很难花上足够的时间来完全了解主角。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;总而言之，任何题材下好的作品似乎都离不开前期做大量的功课。
我明显是摄影态度还不够端正：想要好的照片又总嫌弃过程太辛苦，能静下心来看些摄影教材也是从前不久才开始的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有什么好的照片是靠运气得来的；就算有，也需要提前把基本功练好才能抓住稍纵即逝的机会。
我无法忘记刚买D7200的时候，现实给我的一次教训。
当时拿着刚到手的新相机，兴致冲冲地就上街取景了，然后拍下了这张后来很快意识到问题很多的照片：


















&lt;figure  id=&#34;figure-网红墙下睡觉的猫未调修&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;网红墙下睡觉的猫，未调修&#34; srcset=&#34;
               /zh/post/photography-subject/images/sleeping-cat_hu6bda404798615778eeb98b7747e06ddb_834419_c689bab0096ef9110d9bc1bf6d82c0b3.webp 400w,
               /zh/post/photography-subject/images/sleeping-cat_hu6bda404798615778eeb98b7747e06ddb_834419_32055c83bc31962ab69502014f5e1042.webp 760w,
               /zh/post/photography-subject/images/sleeping-cat_hu6bda404798615778eeb98b7747e06ddb_834419_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://shaojiejiang.github.io/zh/post/photography-subject/images/sleeping-cat_hu6bda404798615778eeb98b7747e06ddb_834419_c689bab0096ef9110d9bc1bf6d82c0b3.webp&#34;
               width=&#34;600&#34;
               height=&#34;507&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      网红墙下睡觉的猫，未调修
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

那天我很幸运，因为偶遇了这面网红墙。当时还不知道这面墙小有名气，只是觉得这句话很醒目、很有个性，最关键的是下面长凳上有只睡觉的猫，就像是有人专门安排的一样！
然而那天我也是很不幸的，因为首先我当时拍照不会构图，把画面重点的猫放到了左下角非常边缘的位置；其次没有足够了解相机的设置，所以没有记录下来无损的照片，给后期调整带来了很大的限制。
所以当我把这张照片分享到社交媒体上之后反响平平，甚至很多人都没注意到那只在阴影里的猫，反而被占据画面大部分的、高对比的墙吸引了。
其实即便我现在有这样的机会，也还是很难拍好这个场面的：墙上的涂鸦太大、太醒目；猫的位置不合适，很难作为主体被突出。
当然，要想拍的比我这张好，还是很容易的，毕竟这张照片已经不能再烂了，哈哈！
我当天拍了好多张，其中也有些角度好点的，但无奈当时自己太傻，把那些照片以“锐度不够”删掉了。。。
都是新手学费啊！
这样的事情当然是少有的可惜。
但如果我不练好基本功、不找到自己的摄影风格，我还会继续浪费快门数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我又多次拜访过这面墙，可惜再也没见到有猫在下面睡觉了。。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;后记：在后续对本书的学习中，看到了作者对如下作品的介绍，让我重新燃对猫那张照片的一点信心。&lt;/p&gt;


















&lt;figure  id=&#34;figure-乞女-by-bruce-barnbaum&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://images.squarespace-cdn.com/content/v1/563fac1de4b07f78f2db1c2c/1447459082594-OAR3ZKKQIR87D1PII2Y9/ke17ZwdGBToddI8pDm48kJcL8RUadGdk4gpl41YTwHNZw-zPPgdn4jUwVcJE1ZvWQUxwkmyExglNqGp0IvTJZamWLI2zvYWH8K3-s_4yszcp2ryTI0HqTOaaUohrI8PICa0vOBoO_YRM0aI4T8IW9lHW4ggziL-I7oURYsi2vL8KMshLAGzx4R3EDFOm1kBS/TheBeggarWoman.jpg?&#34; alt=&#34;乞女 by Bruce Barnbaum&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable width=&#34;600&#34; /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      乞女 by Bruce Barnbaum
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;虽然乞丐是视觉中心，但你不会立刻就能发现她。她太小了，无法马上就看得到。但只要你发现了，影像的性质就完全改变了。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从Barnbaum的这幅作品里，我认识到有时候对作品的一些打破常规的解释是有必要的：既然大师可以把主体放在不显眼的位置，那么我为什么不可以呢？
只要我给观者足够的引导和解释，比如这里标题只提猫，等观者发现猫的时候，依然可以体会到我当是看到这个场景时的感受。&lt;/p&gt;


















&lt;figure  id=&#34;figure-睡觉的猫抢救版&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img alt=&#34;睡觉的猫，抢救版&#34; srcset=&#34;
               /zh/post/photography-subject/images/sleeping-cat-touched_hu6bda404798615778eeb98b7747e06ddb_410272_9f4f7b33e40b5909e220b1bb7600afee.webp 400w,
               /zh/post/photography-subject/images/sleeping-cat-touched_hu6bda404798615778eeb98b7747e06ddb_410272_bfbf5b134aea0fcf9e79bee6963dad0f.webp 760w,
               /zh/post/photography-subject/images/sleeping-cat-touched_hu6bda404798615778eeb98b7747e06ddb_410272_1200x1200_fit_q75_h2_lanczos.webp 1200w&#34;
               src=&#34;https://shaojiejiang.github.io/zh/post/photography-subject/images/sleeping-cat-touched_hu6bda404798615778eeb98b7747e06ddb_410272_9f4f7b33e40b5909e220b1bb7600afee.webp&#34;
               width=&#34;400&#34;
               height=&#34;760&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      睡觉的猫，抢救版
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;这里对照片进行了裁剪和黑白处理以过滤掉颜色干扰，并做了split toning以使猫和墙的色彩略有分离。
当然，这里叫它“抢救版”，是因为它离一幅好的作品依然还很远。
如果我再有这样的机会，我会把机位左移，以尽量把猫放在更显眼的位置。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>凯恩斯主义——中国以基建为核心的经济策略理论背景</title>
      <link>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/keynesianism/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2020 22:18:24 +0200</pubDate>
      <guid>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/keynesianism/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;收入等于人们的需求消费的总量。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;投资——购买厂房、设备等——等于将支出“注入”经济中。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;在这里，水龙头指利息，即借贷的价格。当利息降低——打开水龙头——借贷变得便宜，更多的人会进行贷款。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;世界充满了不确定，人们并不一定要将自己的储蓄与厂房和工厂挂钩。或许你可能只想把钱放在床垫下面以备不时之需。在凯恩斯看来，利息并不能有助于将多余的储蓄转为投资。事实上，储蓄和投资之间并没有关联。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;凯恩斯认为，当流出量大于流入量时便会发生经济衰退。&amp;rdquo; (from &amp;ldquo;经济学通识课（耶鲁大学出品！耶鲁大学经济学入门课，普通人也能读懂的经济学！理论到现实，搭起用经济学改善现实生活的桥梁 ) (博集经管商务必读系列)&amp;rdquo; by 尼尔·基什特尼, 张缘, 刘婧)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;传统经济学认为，一个国家的收入等于经济产能，但凯恩斯认为收入等于人们的消费总量。消费等于为经济注入活力，而没有得到利用的储蓄意味着活力的流失。如果无法阻止人们把钱都存起来，并且无法有效利用人们的储蓄，那么经济衰退就会发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许中国的经济学家早就认可了这个理论，所以他们制定了一个由基础建设为核心的经济发展策略。中国的人民变得喜欢存钱，他们存起来的钱一部分被用来投资公共基础设施：公路、铁路、电力、水利、互联网等等，而且这些设施有利于中国全面的尤其是内陆地区的经济发展。此外，由全面发展带的的经济进步，促使人们拥有了更多的储蓄。他们的储蓄并不会永久增加，因为当下的社会风气迫使他们把几乎所有的储蓄都用在了买房、买车、养老、医疗、旅游以及后代教育上。人们挣得越来越多，而且中国的经济学家们总有办法让人们把手里的钱花出去，于是中国的经济才会持续不断地焕发新活力。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>拼多多或许造福了中国的贫下中农以及经济与科技</title>
      <link>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/pinduoduo/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2020 22:03:10 +0200</pubDate>
      <guid>https://shaojiejiang.github.io/zh/post/pinduoduo/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;企业家获得成功的同时也得到了财富。他们的新商品在经济体中传播，人们发现自己想要一个留声机或电视，便出门购买。亨利·福特和安德鲁·卡内基分别靠着生产适用于大众的廉价汽车和在钢铁制造中引入新方法而发财致富。 很快，仿效者们开始仿效最初的企业家，生产出了同样的汽车、熔炉或染料。新商品和技术传播地更远了，这引起了整个行业的变革，并扩大了经济体量。最终，一些企业倒闭，经济开始萎缩，直至新一轮创新出现。资本主义的荣衰与浮沉都源自层出不穷的创新浪潮以及创业和模仿的消长。&amp;rdquo; (from &amp;ldquo;经济学通识课（耶鲁大学出品！耶鲁大学经济学入门课，普通人也能读懂的经济学！理论到现实，搭起用经济学改善现实生活的桥梁 ) (博集经管商务必读系列)&amp;rdquo; by 尼尔·基什特尼, 张缘, 刘婧)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;诚然，拼多多也许在技术上、营销上并没有为同行们带来什么创新，而且还破坏了很多工薪阶层对网购平台的印象，然而也许这些都只是负面作用。整体上拼多多使得方便的网购果实惠及到偏远的乡村家庭里，可以说最大化了当前网购产业的利用率，甚至还可能会带动乡村经济的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像引文里提到的福特。也许他刚开始也因为生产廉价的汽车而为贵族所不齿，也许他的汽车也伤过一时贪图便宜的贵族的心，但不可否认的是，正是他的这种努力才使得汽车成为平民大众的交通工具而不是贵族用来炫耀的奢侈品。那么拼多多也是承担了这样一个角色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为生在新时代的我们，亦或是生活在大城市、坐在舒适办公桌前的我们，可能无法理解在网购领域已经有淘宝天猫京东等平台覆盖了从廉价到品质各个价格区间，为什么还会有拼多多来进一步拉低品质与价格的下限。我们之所以会有这样的想法，是因为我们在与网购一起成长，我们接受了网购同时也成就了网购。习惯成自然的我们忽视了有一个群体一直都不在我们与网购形成的共生体中——那些生活在乡村的贫苦农民们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们不能像我们一样很快适应新科技、新潮流的发展，更不能像我们一样在价格与品质之间随性选择。记得之前在一篇时事点评里（『每日人物』关于拼多多的点评《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/kfj6cAIsajiyumnURNxpeQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;他们，在拼多多上拼运气&lt;/a&gt;》。惊讶得发现文章已经是2018年8月的了，我明明记得是去年看过的啊。。）看到过，我们眼里的假冒伪劣产品，可能是那些穷人眼里的一次消费升级。他们不会用淘宝天猫京东，也没有动力去学习如何使用——毕竟他们需求低，就算有需求，这些平台的商品也可能会超出他们的（心理）承受范围。若不是拼多多依靠低价、亲友帮忙砍价等等策略让这个群体接受这种新的消费方式，网络购物何时才能渗透到社会的神经末梢里去？拼多多是一个模仿者，也是一个推广者、一股深化技术对社会变革不可缺少的力量。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
